\exptitle{Рычажные весы}

Измерьте массу выданной вам гайки.

\medskip

\textbf{Указания:}
существует несколько вариантов решения поставленной задачи, некоторые из которых менее точны или более трудоёмки в исполнении. Так что, придумав методику~--- подумайте, нельзя ли её улучшить.

\medskip

\expequipment{линейка, груз известной массы, гайка; нитки, ножницы и скотч по требованию}

\expcomment{
С точки зрения количества измерений и вывода формул эксперимент очень простой. Однако он вынесен в отдельную задачу, так как рычажные весы довольно часто встречаются на олимпиадах. Хочется, чтобы собранная установка позволяла сравнивать моменты сил с максимальной возможной точностью. На обдумывание деталей уходит время.

Типичные ошибки, за которые снимаются баллы:
\begin{itemize}
    \item Линейка одним плечом лежит на столе. Из-за этого неточно определяются центр масс линейки
    и длина плеча рычага (край стола неровный).
    \item Если грузы лежат на линейке, а не подвешены за нити, то определение точек приложения
    сил неточное.
    \item Некоторые проводят серию измерений для разных плеч и усредняют. Так делать не нужно, потому что аккуратно собранный рычаг позволяет добиться воспроизводимости измерений в пределах приборной погрешности. Достаточно провести одно измерение с максимальной длиной плеч: зафиксировать более лёгкий груз на краю линейки и больше его не двигать.
\end{itemize}

Стоит обратить внимание на то, что рычаг хорошо работает, если массы подвешиваемых
грузов примерно равны.
}
